地踎教會眾籌助養發夢少年 逆權教牧陳凱興︰「我哋願為細路擋子彈，然後接佢哋回家」

在五百呎的斗室內，電風扇、膠凳、樂器七零八落，物資堆積如山，牆上貼着各式文宣。這裏看似是「暴徒倉庫」，其實是一間教會，反送中以來開放作休息站，也成了不少孩子的安身之所。

陳凱興老是常出現。他是好鄰舍北區教會唯一的傳道人，是基層同行者，是絕食苦行者，是遊行申請人，更為人熟悉的身份，是守護孩子行動的其一發起人。當宗教集會也被打壓，三人同行便構成非法集結時，陳凱興夠膽說︰「若他日刀架頭上，我們肯定是香港第一間被殲滅的教會。」

沒糧出的日子 靠洗碗搵食

陳凱興自嘲「暴大」出身，畢業後在上水任職青少年外展社工。他記得，在水貨客未攻城掠地前，上水本是一個純樸之地，然而區內貧窮問題一直嚴重，不少基層三餐不繼，更有不少青少年誤入歧途，甚至濫藥。一名服務對象捲入幫派糾紛被殺，當年僅23歲的他大受打擊︰「社工明明是幫人，為甚麼我幫不到他？」他轉而在信仰中尋求答案，邊在教會任職，邊讀神學。

傘後他看見教會的不足，自立門戶，初期游牧而居，後來搬到一幢毫不起眼的唐樓，最近為方便街坊才增設了招牌，樓上樓下，是議員辦和足浴店。教會沒有五彩玻璃窗，十字架只是在牆上的一張歪歪斜斜的剪紙，地方淺窄，放不下聖壇。教會會眾只有十餘人，還有在此工作的無家者宿友。

成立初期教會資源緊絀，陳凱興打工沒糧出，他在科學園洗碗十多個鐘，親嚐勞動之苦。現在教會漸上軌道，他笑言︰「我計過日薪比率，三餐只能吃50元，綜援三餐只能吃42元，比他們多8元，不然就會out bud（超支）。」

孩子無家可歸 揭家暴性侵傷口

一場反送中運動，令教會變得熱鬧。教會最近眾籌，發起「青少年醫肚行動」，招募義工派發飯券。贈魚，更授漁，聘請7名青少年半職幹事，以他們的才幹自力更生。一大清早，陳凱興便已跟兩位女生討論和設計活動文宣，更要接待想做義工的街坊，忙得不可開交。陳打趣道︰「她們的人工仲高過我！」

教會還招募家長，收留無家可歸的孩子，每天也有一至兩個青少年求助個案，有些有輕生念頭，有些遭受家暴，更有人揭露自己曾被侵犯，說時他難忍激動，「青少年應當回家，那裏才是愛。可惜現在家庭變成了一種恨，一個戰場，回家仍要打。」守護孩子就是代替父母，給予孩子無條件的愛，接納他人眼中的暴徒、罪人。

若政權取締教會 我們首當其衝

好鄰舍北區教會，在保守的教會界被視為奇葩，他們抗議領展霸權、反新界東北到馬屎埔守村、帶拾荒婆婆上立法會、派飯、義補、收留基層無家者，走的是基層的、務實的路線︰「教會經常講道，教會界應反思，是否講得太多，做得太少？」

反送中初期Sing Hallelujah響徹全港，他在Telegram群組建議教牧到示威現場唱，對方不認識他，以為他故意「挑機」︰「我被人罵，『弟兄，我們這裏不是那麼激進的，不會去那麼危險的地方。』然後我就quit group。」

7月27日光復元朗「覆桌」，被視為「end game」，基督教界不再Sing Hallelujah，而是圍內舉辦培靈會，有教友質疑︰「如果各位教牧喜歡搞祈禱會，夠不夠膽到示威現場搞祈禱會？整天強調宗教集會合法，如你想保護孩子，就去現場一起祈禱。」「不要只看直播，同行的意思是你要走出來。」

基督教界傾向和理非，怕犯法，怕被捕，佔中三子倡違法達義算走得前，陳凱興絕食苦行、義載街坊遊行、帶頭響應罷工、搞大埔遊行、組織守護孩子上前線，由「和理非」一步步走向「和理勇」。

陳凱興說，習近平上場，中共對中國教會強力打壓，燒教堂、拆十架，然而教會界少有公開出聲，畫面遲早在香港上演，他日大刀架頸，當天沉默的香港教會界，將會無一倖免。 「好鄰舍」要走一條新的路，門小路窄，被對家指控勾結外國勢力，被同路人質疑激進割席，他敢說︰「我們將會是做維權，被殲滅的第一間教會。」

殺子政權下的絕望呼聲

旺角黑夜，滂沱大雨，警方進行大規模掃蕩。「主啊，救救我們的孩子啊！」身旁的黃伯仰天高呼。未幾，有一示威者被捕。

「黃伯作為一個未信者，在最無力的時候向神呼告，那感覺是——無語問蒼天。」

又有情緒失控的警員在防線前指罵守護孩子成員︰「我都係孩子嚟㗎嘛，守護埋我吖嘛！」銀髮族自若回答︰「企過嚟喺我後面吖！」

陳凱興說，即使被推跌、胡椒射眼、拖進後巷拳打腳踢、用槍指頭，仍有銀髮族向警察送水送餅，只是被喚作曱甴。「在那班老人家眼中，不論示威者還是警察，全都是他們的孩子。」他們全然理解年輕人的憤怒，只是不願任何人犧牲。以德報怨，希望感化他們回轉，甚至倒戈，這種基督式大愛，在不少人眼中可能是「膠」，卻是真心膠，一股不計較付出、犧牲的力量。

風蕭蕭兮易水寒

10月1日，響亮的槍聲，子彈刺穿少年的肺部，三厘米的距離。

「開得第一槍就自然有第二槍，你知道政權下一步就是六四，我不想大家中槍，希望大家Be Water，但另一方面，若然沒有這個心理準備，那就不要出來了。」在開槍翌日，陳凱興跟守護孩子成員說了這番話。話畢，很多人也哭了。「有種生離死別的感覺，出隊了，我們去了，不知道下一秒會否看見大家。」

風蕭蕭兮易水寒，抗爭者喝過的解穢酒，流進守護孩子的苦杯。「我們怎會不怕痛、不怕死？怕得很！」守護孩子行動的宗旨是「用愛緩衝，滴血不流」，讀史出身的他明白，任何革命或改革，很難不見血，「自殺、失蹤、浮屍，血早已流了。」世界終究是年輕人的，若這場時代革命必要有人犧牲，他們這一輩人願意領受︰「你打我好過打細路，我預咗被你打，不要打細路。」

在黑夜中，陳凱興默默舉起十字架禱告。不論抗爭者或警察，和理非或勇武，年輕人或銀髮族，雞蛋或高牆，他都為之禱告。「人在做，神在看。耶穌見證着，我為他們祈禱。」

陳凱興是兩子之父，亦是青少年外展社工出身，耶穌說︰「讓小孩子到我這裏來，不要禁止他們；因為在天國的，正是這樣的人。」牧者注定愛惜年輕人。 (蘋果日報)

陳凱興說，黃伯在防線前真誠請求警察不要打年輕人，每每老淚縱橫。(蘋果日報)

陳凱興和馬屎埔陳伯等人，7月初發起絕食，他絕食了近400小時，笑言可以減肥。（好鄰舍北區教會提供）

9月21日，守護孩子一名成員被多名警察拖進後巷狂踢，西人警司韋華高辯稱片段中是「黃色物體」（Yellow Object）犯眾怒，陳凱興狠批︰「明明身在黑暗中，卻妄稱為正義，這最可恥，更可悲。」(互聯網)

「好鄰舍」被五毛抹黑是CIA（美國中情局）特派教會，勾結外國勢力。更常收到主內「弟兄姊妹」的電話，罵他們曲解《聖經》，陳凱興說策劃每個行動都有神學根據，不服來辯。(蘋果日報)

在北區追悼會中，一名24歲抗爭者宣讀遺書，指甘願用十年青春換取香港未來，泣不成聲，在旁的陳凱興擁抱孩子。 (蘋果日報)

陳凱興說，即使被推跌、胡椒射眼、拖進後巷拳打腳踢、用槍指頭，仍有銀髮族向警察送水送餅，只是被喚作曱甴。「在那班老人家眼中，不論示威者還是警察，全都是他們的孩子。」他們全然理解年輕人的憤怒，只是不願任何人犧牲。以德報怨，希望感化他們回轉，甚至倒戈，這種基督式大愛，在不少人眼中可能是「膠」，卻是真心膠，一股不計較付出、犧牲的力量。

呢啲先係真真正正嘅基督徒respect

為義受逼迫的人有福了！因為天國是他們的。

呢班先係真和理非
其他自稱和理非 根本侮辱緊和理非

咁課金俾佢地救多d小朋友

守護孩子團隊真心勁
好多成員企得好前
唔想佢哋有事

呢間嘢真堅抽 respect

心地好

同時間要屌柒所謂大台教會

呢幾個月所謂既耶穌去左邊？講到尾耶穌只係初音一樣虛擬嫁炸
成班唔願面對 到呢一刻仲返教會奉獻既係咩人 ？ 反抗為市民爭取既係前線 d教徙奉獻比個花生友耶穌

基督教呢幾個月比人踢爆晒真相
用辦學圑體之名打壓學生

好撚心仲有良心既基督徙就退教啦

之前打飛機精神自high都算

呢幾個月咁多不公仲信有神真係笑撚左

不如信性交轉運

歡迎基督徙反駁

呢d先係真教會 出面果d大台

辦學又執唔少

講句為你祈禱

耶穌會密密支持你地

笑到仆街

仲有人信有耶穌

死埋人都密密支持

耶穌叫你班耶撚行公義
行咗未？
有啲仲同當年賣贖罪券嗰啲冇分別

陳日君都有幫手

奉獻比辦學圑體既教會

再打壓學生 背後默默支持

屌諗起都痴線

仲要全能既耶穌睇住咁多不公既事

好心所謂有良心既基督徙認真事實啦

耶穌係作出來 精神自high法

以前冇發生大事都算當一星期打次飛機出下火

呢3個月仲信耶穌既人都痴撚線

推

大家找佢facebook, 捐一百都好